



# Цель работы


изучение принципов описания функциональных процессов систем и на основе описанных процессов разработка диаграмм видов
деятельности, в соответствии с нотацией объектно-ориентированного языка моделирования UML.


---

# Разработка диаграмм видов деятельности для выбранной информационной системы

## постановка задачи

Изучить особенности построения диаграмм видов деятельности. Выделить и описать 3- 4 основные процесса, описание и выполнение которых является определяющим для работы информационной системы. В соответствии с выбранной ранее темой информационной системы, вы должны выделить и подробно описать процессы, протекающие в ней, с учетом особенностей построение диаграммы видов деятельности. В каком объекте (классе) происходит деятельность (набор деятельностей формирует процесс, которая приводит к конечному результату), определить фокусы управления, и указать маркеры значение или параметры которых меняются при выполнении действий.


## Объект исследования: 

Информационная система обслуживания клиентов по заказу на приобретение товаров через интернет-магазин

---


# ход работы



выделяем основные процессы:

1.  Процесс смены статуса заказа
2.  Процесс покупки товара покупателем
3.  Процесс возврата товара покупателям


# Процесс смены статуса заказа

дорожки

1. сотрудник - использует терминал для доступа к заказу
2. система - отвечает за доступ к СУБД
3. заказ - дает информацию о товарах
4. СУБД - управляет БД
5. БД - хранит данные 

функциональный процесс


1. начальное состояние $\to$ ввод номера заказа 
2. поиск заказа $\to$ заказ найден $\to$ данные получены
3. изменить данные $\to$ передача команды в СУБД
4. передача команды в БД $\to$ команда принята $\to$ смена статуса
5. вывод данных сотруднику $\to$ конечное состояние






![lab5_1.png](../../../_resources/lab5_1.png)







# Процесс покупки товара покупателем

дорожки

1. покупатель - подходит к кассе и просит принести товар
2. касса - человек на кассе ищет заказ
3. система - дает информацию по заказу
4. заказ - дает информацию по товарам
5. СУБД - взаимодействует с базой данных
6. БД - хранит данные 

функциональный процесс

1. начальное состояние $\to$ получение номера заказа $\to$ номер получен
2. набор номера в систему $\to$ поиск в системе $\to$ заказ найден $\to$ отправка данных $\to$ данные получены
3. изменение статуса заказа $\to$ передача запроса $\to$ запрос передан 
4. изменение значения $\to$ передача информации $\to$ вывод информации на кассу $\to$ выдача чека






![lab5_2.png](../../../_resources/lab5_2.png)





# Процесс возврата товара покупателям


дорожки

1. покупатель - подходит к кассе и просит вернуть товар
2. касса - человек на кассе ищет заказ
3. система - дает информацию по заказу
4. заказ - дает информацию по товарам
5. СУБД - взаимодействует с базой данных
6. БД - хранит данные 

функциональный процесс

1. начальное состояние $\to$ получение заказа $\to$ заказ получен
2. набор номера в систему $\to$ поиск в системе $\to$ заказ найден $\to$ отправка данных $\to$ данные получены
3. изменение статуса заказа $\to$ передача запроса $\to$ запрос передан 
4. изменение значения $\to$ передача информации о стоимости $\to$ вывод информации на кассу $\to$ выдача денег





![lab5_3.png](../../../_resources/lab5_3.png)

